國際專題：討好金正恩 剝削發言權 南韓背棄 脫北者恐遭遣返

2018年11月27日

國際專題：討好金正恩 剝削發言權
南韓背棄 脫北者恐遭遣返

兩韓關係回暖，卻令脫北者苦不堪言。設計圖片

南韓總統文在寅去年上台執政，民眾初時都寄望這位人權律師可以推動韓國社會邁向更自由開放。可是，一年過去，盟友美國選擇跟北韓修好，本身是北韓難民之子的文在寅，也跟北韓領袖金正恩越走越近，過去被捧為反抗專制暴政樣辦的脫北者，如今猶如舊電池般遭遺棄，連發聲的權利亦受打壓。

美韓忍一時，朝鮮半島的確是暫時風平浪靜，對北韓人權問題上退一步卻未見海闊天空，反而連南韓自身的民主自由亦受到侵蝕，脫北者太永浩的遭遇便是一例。投奔南韓追求幸福日子的3.2萬脫北者中，以2016年變節的太永浩身份最高級，這位北韓前駐英公使一年前還可以出席美國國會聽證會，揭露平壤極權專政的內幕，他的經歷更成為年初美國總統特朗普的國情諮文一部份。

美不再提供人身保護

惟美韓現在的主旋律是要向金正恩招安，巴不得太永浩封口，他上月被迫取消前往紐約出席聯合國會議，事關出發前美方突然表示不會再向他提供人身保護，要這位盛傳在北韓暗殺榜上排名第一的朝鮮紅二代知難而退，他無奈說：「我本想提出人權問題，這正是北韓變臉後被大家忽略的，也是我唯一可以做的事情。」

今年中，太永浩在南韓國會批評金正恩後，北韓以首爾容許「人渣」發言為理由，取消兩韓高層對話會議。從前以為是脫北者樂土的南方，原來北方的魔爪也伸手可及，太永浩明白文在寅政府的盤算，悄悄辭去韓國國家情報院轄下安保戰略研究院顧問一職，他坦言是知進退，稱無謂令別人「難做」。

太永浩不是個別例子，南韓大報《朝鮮日報》一名脫北記者上月被禁採訪兩韓會談，理由是他被北韓視為叛徒，報館轟政府為向北韓獻媚，不惜自我審查，統一部竟直言是「無可避免」。脫北漫畫家崔松國早前因為在親文在寅的TBS電台節目上，說了反對金正恩訪問南韓的言論，被即時攆走。美國人權基金會主任格蘭茲批評「文在寅政府不但不再支持這些邊緣群眾，甚至想他們噤聲」。

韓或向脫北者落閘

不過，種種變化看在眼裏，最令脫北者惴惴不安的，是首爾將會如何處置12名前年由中國脫北的女侍應。由於部份人聲稱是受到南韓情報機關誘騙，希望返回北韓，南韓統一部表示不排除將自願者遣返，當地脫北社群擔心這個史無前例的舉措會做成為極壞先例，南韓未來或會據此向脫北者落閘，甚至強行遣返他們回北韓。

今年8月，脫北者洪城日由南韓逃到美國尋求政治庇護，他坦言曾對文在寅上台有過憧憬，以為脫北者會有好日子過，但這個想法很快便幻滅，知道此地不宜久留，「曾幾何時，我身在北韓，南韓是我的精神支柱，而我竟不知道這個國家的政府也會完全置國民生命於不顧，現在我寧願在美國過流浪漢生活，因為在南韓看不到未來。」

路透社

上一則
上一則
蘋人誌：我是猶太人—文頴恩

下一則
下一則
枴杖男轟北韓︰仍是大話精

枴杖男轟北韓︰仍是大話精
韓擬改課程 逼學生關注朝
脫北者籌組電台讀家書
家暴性侵 促使女性逃離

要犬決了

共狗天下到來了

偷渡入境都唔譴反得？

⋯
不如一槍俾個痛快。
返北韓，有可能凌遲先死。